\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage{polyglossia}
\usepackage{csquotes}

\setmainlanguage[babelshorthands=true]{russian}
\setotherlanguage{english}

\setmainfont{Times New Roman}
\setromanfont{Times New Roman} 
\setsansfont{Arial} 
\setmonofont{Courier New} 

\newfontfamily{\cyrillicfont}{Times New Roman} 
\newfontfamily{\cyrillicfontrm}{Times New Roman}
\newfontfamily{\cyrillicfonttt}{Courier New}
\newfontfamily{\cyrillicfontsf}{Arial}
\usepackage[backend=biber,style=numeric,sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{svetichnyy_ref.bib}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{todonotes}

\usepackage{hyperref}

\title{Моделирование свойств спектаторной материи в столкновениях релятивистских ядер }
\author{Светличный Александр}

\begin{document}

\maketitle

\section{Введение}
В столкновениях релятивистских ядер горячая и плотная материя, так называемый файербол, образуется в области их геометрического перекрытия, а остальная часть ядерной материи остается относительно холодной и образует спектаторную материю. Общий объем спектаторной материи коррелирует с величиной прицельного параметра~— минимального  расстояния между центрами сталкивающихся ядер. Количества нуклонов-партисипантов, составляющих файербол, и количество нуклонов-спектаторов в каждом из сталкивающихся ядер можно вычислить с помощью известной модели Glauber Monte Carlo, которая учитывает статистические флуктуации этих величин, возникающие даже в событиях с одинаковыми прицельными параметрами. Вместе с тем эта модель ничего не говорит о том, какая часть спектаторных нуклонов остается связанной во фрагментах, а какая~— высвобождается в виде свободных нуклонов. Необходимо ответить на этот вопрос, поскольку в настоящее время ни один из экспериментов, посвящённых релятивистским ядро-ядерным столкновениям не позволяет регистрировать спектаторные нейтроны и протоны вместе с ядерными фрагментами-спектаторами в каждом событии, однозначно определяя таким образом полный объем спектаторной материи и соответствующий данному событию диапазон прицельных параметров.

В настоящий работе на основе модели Glauber Monte Carlo версии $3.2$~\cite{Loizides2018} и моделей распада возбуждённых ядер (испарения~\cite{Wei}, мультифрагментации и Fermi break-up~\cite{Bondorf1995}) из библиотеки Geant4~\cite{Allison2016}  версии 10.4 выполнено моделирование образования свободных спектаторных нуклонов и ядерных фрагментов-спектаторов  в Pb-O,  Pb-Cu,  Pb-Pb столкновениях при энергии $158A$~ГэВ и в Au-Al, Au-Cu, Au-Pb столкновениях при $10.6A$~ГэВ. 

\section{Образование и распад спектаторной материи}
По аналогии с работой~\cite{Scheidenberger2004} предположим, что спектаторная материя образуется в ходе двухстадийного процесса. На первой стадии, называемой стадией истирания (abrasion), происходит удаление части нуклонов из каждого из ядер-партнёров по столкновению с образованием возбуждённых ядер-остатков (префрагментов). На второй стадии релаксации или абляции (ablation) происходит девозбуждение префрагментов, приводящее к эмиссии свободных спектаторных нуклонов и образованию одного или нескольких ядерных фрагментов-спектаторов. В настоящей работе стадия abrasion описывается с помощью модели Глаубера с привлечением дополнительных предположений об изотопическом составе удалённых нуклонов и соотношений, связывающих количество удалённых нуклонов с энергией возбуждения префрагментов. Стадия ablation описывается с помощью статистических моделей распада возбуждённых ядер из библиотеки Geant4.    
 
\subsection{Модель Глаубера}
Столкновения двух ядер в модели Глаубера рассматриваются следующим образом. Каждый нуклон из ядра-снаряда, попадающий в область геометрического перекрытия ядер, имеет шанс последовательно взаимодействовать с нуклонами ядра-мишени, расположенными на его пути. Взаимодействующие нуклоны называются партисипантами. Модель Глаубера использует следующие предположения: (1)  возникающие при прохождении через ядро волны налетающего нуклона сдвиги фазы от отдельных нуклонов ядра суммируются; (2) рассмотрение прохождения частицы через ядро проводится в пределе геометрической оптики - траектории налетающих нуклонов прямолинейны; (3) положения нуклонов ядра-мишени не успевает измениться за время прохождения нуклонов через ядро, в частности, столкновениями нуклонов ядра-мишени между собой можно пренебречь; (4) размер ядра велик по сравнению с характерным радиусом нуклон-нуклонного взаимодействия. В настоящей работе используется версия модели Glauber Monte Carlo из работы~\cite{Loizides2018}.
 
\subsubsection{Определение изоспинового состава префрагментов}

Нуклоны-партисипанты в модели Glauber Monte Carlo не различаются по изоспину, поэтому модель вычисляет общее число провзаимодействовавших нуклонов (нейтронов и протонов) в каждом ядре в каждом событии. Будем считать, что все нуклоны-партисипанты покинули соответствующие ядра, что определяет массы образующихся префрагментов. Для моделирования изотопического состава префрагментов в настоящей работе используется гипергеометрическая модель. Связь сечения удаления $z$ протонов и $n$ нейтронов, при условии удаления общего числа $a$ нуклонов представлена следующей формулой~\cite{Scheidenberger2004}:
\begin{equation}
\sigma ^{\rm abr}(n,z)=\frac{{Z \choose z} {N \choose n}}{{A \choose a}} \sigma^{\rm abr}(a)
\label{Eq:HyperGeom}
\end{equation}
Где $Z$~- количество протонов, $N$~- количество нейтронов и $A=Z+N$~- общее количество нуклонов в первоначальном ядре. Соответственно, $Z-z$ и $N-n$ дают количество протонов и нейтронов, составляющих префрагмент.

\subsection{Вычисление энергии возбуждения}

Для моделирования девозбуждения префрагмента необходимо вычислить его энергию возбуждения. В настоящей работе по аналогии с работой~\cite{Scheidenberger2004} были реализованы три различных способа вычисления энергии возбуждения в зависимости от количества удалённых нуклонов $a$.

\subsubsection{Распределения Эриксона и Гамара-Шмидта}
Предположим, что в столкновении ядро-ядро количество нуклонов-партисипантов в одном ядре равно $a$, а в результате удаления $a$ нуклонов возникает $a$ дырочных состояний, энергия которых определяет энергию возбуждения ядра.  Вероятность того, что дырка будет иметь энергию $y$ в диапазоне от $y$ до $y+dy$ обозначим как $g(y)dy$. Тогда вероятность $a$-дырочного состояния с полной энергией возбуждения $E$ выражается следующим образом:
\begin{equation}
\rho_a(E)=\frac{1}{a!} \int_0^{\infty} dy_1...dy_a g(y_1)...g(y_a) \delta \left(E-\sum\limits_{j=1}^{a}y_j \right)
\end{equation}
В случаях $g(y) = g_0$ и $g(y) = g_0-g_1 y$ интегралы берутся аналитически и распределения плотности вероятности $a$-дырочного состояния с энергией $E$ вычисляются как:
\begin{equation}
\rho_a(E)=\frac{g_0^a}{a!(a-1)!}E^{a-1} \\
\label{Eq:Ericson} 
\end{equation}
\begin{equation}
\rho_a(E)=\sum\limits_{m=1}^{a} \frac{(-1)^m g_1^m g_0^{a-m} E^{a+m-1}}{m!(a-m)!(a+m-1)!} 
\label{Eq:Gaimard-Schmidt}
\end{equation}
Распределения (\ref{Eq:Ericson}) и (\ref{Eq:Gaimard-Schmidt}) далее будут называться распределениями Эриксона и Гамара-Шмидта, см. ссылки в работе~\cite{Scheidenberger2004}.

\subsubsection{Параметризация ALADIN} 
Дополнительно была реализована параметризация, полученная коллаборацией ALADIN в работе~\cite{Botvina1995}. Эта зависимость связывает среднюю энергию возбуждения префрагмента, приходящуюся на нуклон, с относительной массой префрагмента $A_{\rm pref}/A$: 
\begin{equation}
E/A = E_{\rm b}\sqrt{1 - A_{\rm pref}/A}  \ \ ,
\end{equation}
где $E_{\rm b}$ обозначает энергию связи нуклона в ядре.
Авторами работы~\cite{Botvina1995} были также учтены флуктуации $E/A$ за счет распределенного по Гауссу отклонения от среднего значения с дисперсией:
\begin{equation}
\sigma = \sigma_0 (1+1.3\times(1 - A_{\rm pref}/A)) \ \ ,
\end{equation}
где $\sigma_0=0.1$~МэВ.

\subsection{Моделирование распадов префрагментов}
Для моделирования девозбуждения префрагментов использовалась испарительная модель Вайскопфа~\cite{Wei} и статистическая модель мультифрагментации SMM~\cite{Bondorf1995}.

\section{Сравнение с экспериментом}
С помощью описанной выше модели были вычислены инклюзивные сечения $\sigma(Z)$ образования спектаторных фрагментов с зарядом $Z$ для трех различных способов моделирования энергии возбуждения в Pb-O, Pb-Cu, Pb-Pb и Au-Al, Au-Cu, Au-Pb столкновениях. Результаты сопоставлены с  сечениями $\sigma(Z)$, измеренными в экспериментах~\cite{Scheidenberger2004} и \cite{Dekhissi2000} по столкновениям ядер свинца c энергией $158A$~ГэВ с ядрами углерода, меди и золота (рисунок~\ref{Fig:ExEn_comp_pb}), и в экспериментах~\cite{Geer95} по столкновениям ядер золота с энергией $10.6A$~ГэВ с ядрами алюминия, меди и свинца (рисунок~\ref{Fig:ExEn_comp_au}). Поскольку в модель Glauber Monte Carlo в настоящее время не занесено распределение плотности в ядре углерода, вычисления производились для близкого по массе ядра-мишени кислорода. С целью изучения столкновений одинаковых ядер расчет был сделан для Pb-Pb, результаты которого можно сравнить с измерениями, выполненными для Pb-Au столкновений.  Для проведения корректного сопоставления с экспериментом выходов фрагментов с $Z$ близких к ядрам пучка был добавлен вклад электромагнитной диссоциации ядер, вычисленный с помощью модели RELDIS~\cite{Pshenichnov2001}. 
\begin{figure}[h] \center
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Comp_pb.pdf}
\caption{Инклюзивные сечения образования фрагментов с данным $Z$ для трех различных способов вычисления энергии возбуждения, расчеты выполнены для пучков ядер Pb c энергией $158A$~ГэВ. Точки - экспериментальные данные из работ~\cite{Scheidenberger2004} и \cite{Dekhissi2000}.}
\label{Fig:ExEn_comp_pb}
\end{figure}
Из рисунка~\ref{Fig:ExEn_comp_pb} можно сделать вывод, что использование распределения Гамара-Шмидта приводит к увеличенному выходу фрагментов промежуточной массы с зарядами от 3 до 30 в сравнении с расчетами на основе распределения Эриксона. Это объясняется тем, что использование формулы Гамара-Шмидта дает, в среднем, большую энергию возбуждения, и следовательно, большую вероятность распада по мультфрагментационному каналу. Для сравнения на рисунок нанесены сечения, измеренные в работах~\cite{Scheidenberger2004} и \cite{Dekhissi2000}. Можно видеть что параметризация ALADIN хуже согласуется с экспериментом в отношении описания выходов тяжелых фрагментов и при взаимодействии с легкими мишенями. Распределение Эриксона лучше описывает выходы тяжелых фрагментов, однако её использование приводит к занижению выхода фрагментов промежуточной массы. В целом можно сделать вывод, что расчеты с распределением Гамара-Шмидта лучше остальных вариантов описывают экспериментальные данных по фрагментации ядер свинца. 
\begin{figure}[h] \center
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Comp_au.pdf}
\caption{Инклюзивные сечения образования фрагментов с данным $Z$ для трех различных способов вычисления энергии возбуждения, расчет для пучков ядер Au с энергией $10.6A$~ГэВ.  Точки - экспериментальные данные из работы~\cite{Geer95}.}
\label{Fig:ExEn_comp_au}
\end{figure}
Аналогичные выводы можно сделать из рассмотрения рисунка~\ref{Fig:ExEn_comp_au}, где представлены результаты для фрагментации ядер золота с энергией $10.6A$~ГэВ.  В целом расчеты с распределениями Эриксона и Гамара-Шмидта лучше описывают экспериментальные данные из работы~\cite{Geer95}.

\section{Заключение}
В настоящей работе создана программа, моделирующая процесс образования и распада спектаторной материи (префрагмента) на основе современных версий модели Glauber Monte Carlo и моделей распада возбуждённых ядер из библиотеки Geant4. Изоспиновый состав ядра-префрагмента был вычислен с помощью гипергеометрической модели. В данной работе были реализованы и исследованы три способа вычисления энергии возбуждения ядра после этапа истирания (abrasion). Было найдено, что наилучшее согласие с экспериментом наблюдается при использовании распределения  Гамара-Шмидта для энергии возбуждения префрагмента, a распределение Эриксона приводит к занижению выхода вторичных фрагментов промежуточной массы. Использование параметризации ALADIN приводит к заметному различию расчета и экспериментальных данных, прежде всего для фрагментации тяжелых ядер-снарядов на легких мишенях. Разработанная программа может быть использована для моделирования свойств спектаторной материи на коллайдерах NICA, RHIC и LHC. 

Автор благодарит Игоря Анатольевича Пшеничнова за постановку задачи, предоставление прототипа кода и помощь в его разработке, вычисления по модели RELDIS. Автор признателен Алле Иосифовне Маевской за помощь в установке программного обеспечения и организации вычислений на кластере ИЯИ РАН. Исследование выполнено при финансовой поддержке РФФИ в рамках научного проекта № 18-02-40035-мега.

\medskip
 
\printbibliography
\end{document}
